\input{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/compilavantdocstandalone} 


\author{DS 1} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Suites numériques}

\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :

Calculatrice autorisée - A rendre sur feuille - Justifier les réponses -Faire des phrases 

}
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Un collectionneur achète une carte Pokémon très rare dont la valeur prend 5\% par an. Son prix d'achat est de 150\euro{}.
Mettre en œuvre une démarche pour déterminer sa valeur (arrondie à l'unité) après 10 ans.
\begin{correction}
La situation se représente par une évolution géométrique : une suite géométrique croissante. 
\vspace{0.2cm}

On note $v_0 = 150$ le prix de départ qui correspond à l'année  d'achat notée 0. Au bout de 5 ans, on aura donc à calculer $v_10$ ce qui peut être fait par un calcul direct en connaissant la raison de la suite : 
\vspace{0.5cm}

L'évolution de +5\% par an se traduit par une multiplication par $\dfrac{100+5}{100} = 1.05$ entre chaque année : c'est la raison de la suite. On a donc $v_5 = 150 \times 1.05^{10} = 244$\euro{} arrondi à l'unité.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} La production de véhicules électriques est en pleine croissance : c'est à priori le futur de cette industrie. Un fabricant français a commencé en 2009 par une production annuelle de 10000 véhicules de ce type et a remarqué que l'évolution est d'environ 13\% par an entre 2009 et 2020.
\begin{enumerate}
\item Calculer la production en 2010
\item La suite représentée par cette situation est une suite géométrique de raison $q=$  (répondre sans justifier en recopiant la réponse)
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
$\Box 0.17$ \hspace{2cm} $\Box 1.13$ \hspace{2cm} $\Box 0.87$ \hspace{2cm}
\end{center}
\vspace{0.1cm}

\item Calculer le nombre de véhicules sortis des usines à l'horizon 2025 (détailler la démarche).
\item Commenter ce résultat.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item On ajoute 13\% pour 2010 : $10000 \times 1.13 = 11300$ véhicules
\item $q=1.13$ (on ajoute 12\% donc on dépasse 1)
\item En 2010 on est à $v_1$ donc en 2025 on sera au terme $v_{16}$ qu'on calcule : $v_{16}=10000\times 1.13 ^{16} = 70673$ véhicules sortis par an.
\item Ce résultat est cohérent, on imagine facilement vendre 70673 véhicules par an.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.1cm}

\exo{} La légende dit que le jeu des échecs a été inventé pour amuser un roi. Ce dernier, fasciné par le principe, a récompensé le créateur en lui proposant de placer un grain de riz sur la première case, deux sur la suivante, quatre sur la troisième etc. Un échiquier est un plateau de 8 colonnes par 8 lignes.
\vspace{0.5cm}

Le plus proche conseiller du roi tenta de l'empêcher de faire cette bêtise mais se fit exécuter.
\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre de cases sur l'échiquier.
\item On note $v_0$ le nombre de grain sur la première case. Donner la valeur de $v_3$.
\item Proposer une conjecture : d'après vous, y aura t'il plus de un million de grains sur la dernière case ?
\item Proposer une méthode pour vérifier votre conjecture (détailler les étapes)
\item Mettre en œuvre votre méthode pour calculer $v_{18}$.
\item Préciser ce que représente pour la suite ce terme.
\item Calculer $S_{19}$ la somme des 19 premières cases de l'échiquier. Commenter.
\item Question bonus : sachant que la production mondiale de riz en 2021 sera d'environ 470 millions de tonnes, déterminer combien d'années de production mondiale seraient nécessaires pour remplir entièrement l'échiquier. (Cette question nécessite de nombreux calculs à détailler) On donne la masse d'un grain de riz \SI{0.1}{\gram}.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Il y a $8\times8=64$ cases.
\item $v_3 = 8$ (lecture d'énoncé)
\item On double à chaque fois, donc largement plus, c'est une suite géométrique de raison $q=2$.
\item On peut calculer le terme final en utilisant la formule $u_n = u_0 \times q ^n $
\item $v_{18}= 1 \times 2^{18} = 262144 $ 
\item C'est le nombre de grains sur la case 19
\item $S_{19} = 1 \times \dfrac{2^{19}-1}{2-1} = 524287$ On est déjà au demi million et il reste encore plus de 30 cases donc on va dépasser largement ce chiffre.
\item Il faut : 
\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre de grains sur la dernière case : $v_{63} = 1 \times 2^{63} = 9.2\times 10^{18}$
\item Calculer la somme des grains  : $S_{64} = 1 \times \dfrac{2^{64}-1}{1} = 1.8 \times 10^{19}$ grains
\item Connaitre la masse d'un grain de riz pour trouver la masse du total. $m=1.8\times 10^{19} \times 0.1 \times 10^{-3} = \SI{1.8e15}{\kilo\gram} = \SI{1.8e12}{\tonne}$
\item Comparer : $\dfrac{1.8\times 10^{12}}{470 \times 10^6}=3 924 839$ année. Impossible.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}



\end{document}